李光耀六四後預言：中國防港分離，香港人須學習「愛中國」

英國國家檔案館（The National Archives）解封新一批機密文件，當中包括1989年「六四事件」前後英國對中國局勢的觀察及評估，以及香港前途問題的檔案。本報一連兩日報道文件內容，今日先報道英國當年撤離500人安排、中國前總書記趙紫陽的起落，以及時任新加坡總理李光耀當年研判中國會反對一切有關香港分離的主張。

根據英國密檔顯示，已故新加坡建國總理李光耀早於六四事件後認為，港人對全面落實民主的意欲大增，他預視中國政權定會拒絕任何人以「分離、民主基礎及香港身分」為主張來區分香港。

六四前後，香港發生百萬人大遊行、《民主歌聲獻中華》等連串集會及悼念活動。在最新解封的英國密檔，提及1989年7月，英國駐新加坡高級專員Michael Pike曾與李光耀通電話，談論六四後的香港發展、中國政局等。李光耀曾以「災難」形容六四事件。

對港人「非典型」反應感困惑

李光耀主動談及香港發展，兩次表示對英方繼續遵守《中英聯合聲明》的承諾「感到滿意」，但對六四前後香港的「暴力」（violent）及「非典型」（untypical）反應感到困惑，只能歸咎於連日來大量電視報道；他又認為港人在事件後，對於加快推動更完整民主制度的意欲是「意外地高漲」（unanticipated upsurge）。

指中央將拒絕「香港身分」主張

他分析，港人反應無疑令中國產生敵意，並認為中國不會接受任何政治團體作出被其視為是「顛覆」的行為；即使香港未來擁有「高度自治」，中央都會拒絕任何「分離、民主基礎、香港身分」（separate、democratically based、Hong Kong identity）主張，將屬於中國一部分的香港區分出來；港人也必須學習「愛中國」（to love China），不論他們的真實感受為何。

李光耀相信在1997年前，任何推動香港走向完整民主制度的行動，都不會獲中央政府允許；中央只會接受經過計算、嚴格控制及循序漸進的方式，讓香港走向民主。

另外，英國外相賀維在1989年6月6日於國會發言的文件顯示，曾有人建議向約325萬名擁有英籍的港人批出英國居留權，但認為英方難以接收大量移民，上述人口會是英國當時少數族裔人口的1倍多，但重申會確保香港社會的安全、穩定及繁榮。

講中咗

班大中華豬訓醒未？

依家明報又挖返啲舊聞叫香港學李光耀

中國（人）真係麻撚煩

使撚你研判，阿媽係女人。

研判下新加坡幾時回歸中國好過啦

死唔斷氣

中共同中華/華夏是兩回事
中華/華夏文化在現金世上只剩香港為唯一傳承者
如果你想打大中華當大中華膠是你敵人 請先了解你的敵人
利申: 9up

反共就一定，反華就唔好，好 ge 野我地又用緊又點解要反，例如正體字。

思路正確
好多拉登仔好無知 同斷章取義
連自己的敵人係咩都未搞清就亂咬

人地用嘅係簡體字，講嘅係普通話

未就係講緊日撚日要統一要民主不要分離，民主中國果班大中華膠呀
華文化唔需要反，但今日基本上黨國同化，未來只會將中共認為中華文化既傳承者（中華=中共）
其實係咪仲要拎住個華夏文化，中華文化個名？

講英文中國人
咁果幾架裝甲車就唔好計較啦